獨立宣言點寫好？以美國同愛莎尼亞為例

新嘅國家同政府成立之後，向外人交待嘅通告叫做獨立宣言。獨立宣言唔係宣傳、提案、許願寶碟或臨時政府召喚符咒。

向外人交待，就要講事實，最重要嘅事實係近況。近況係：新政府已經運作緊，外國可以搵佢哋結外交關係及條約，可以有效咁接受軍事及經濟援助。政府當然有人，政府唔係秘密組織，所以高層要公開聯署。

獨立宣言講事實，講既成事實，講已經做好嘅事。千祈唔好吹水，新政府有誠信係好重要嘅。另外新國家要維持獨立，通常都好忙，獨立宣言甚至未必係新政府嘅第一件官方行動。

獨立宣言講事實，除咗講近況，仲要講歷史。獨立宣言會有前言。前言通常係舊有勢力嘅罪狀，佢哋有罪，我哋唔同流合污，所以獨立。例如美國獨立宣言就有28條指控。如果有國際干預，就會交待國際法嘅事實及法律依據。例如解殖嘅宣言會引用聯合國憲章、決議。愛莎尼亞從蘇聯獨立，會引用《經濟、社會及文化權利國際公約》同蘇聯憲法。

換言之，即係交待清楚點解新政府有合法性正當性。

係咪好似寫報告呢？啱呀，獨立宣言係沉悶嘅報告。唯一可以發揮嘅地方大概係罪狀嘅文字可以寫得精緻啲。

救香港嘅前提係香港呢個國際法人存在，否則只能夠救香港人。明未？

獨立宣言舊年 10 月 4 日讀咗啦。咁快唔記得？又嚟？

推